<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE pr SYSTEM "pr.dtd">
<pr>
    <meta>
        <keyname>PRC1920_TPC2</keyname>
        <title>Ontologia para Arquivo Musical</title>
        <subtitle>Relatório do TPC2</subtitle>
        <bdate>10 de Fevereiro 2020</bdate>
        <edate>17 de Fevereiro 2020</edate>
        <supervisor>
            <name>José Carlos Ramalho</name>
            <email>jcr@di.uminho.pt</email>
            <homepage>http://www.di.uminho.pt/~jcr</homepage>
        </supervisor>
    </meta>
    <workteam>
        <member>
            <identifier>a76516</identifier>
            <name>João António Cidade Vieira</name>
            <email>a76516@alunos.uminho.pt</email>
            <photo path="photo.jpg"/>
        </member>
    </workteam>
    <abstract>
        <p>
            Este segundo trabalho de casa tem como objetivo criar uma ontologia em sintaxe <i>turtle</i> de modo a representar
            um arquivo musical que está armazenada num ficheiro <b>xml</b>, obtido através de <i>download</i> na página do professor.
            Também foi proposto realizar quatro <i>queries</i> em <b>Sparql</b> sobre essa mesma ontologia. 
        </p>
        <p>
            Sendo assim foi utilizado o programa <i>protégé</i> para criar a ontologia com as classes obra, instrumento e partitura, e respetivos
            tipos de dados como arranjo, compositor, designacao, path, tipo e titulo. Também foram criadas as relações entre estas entidades,
            em que uma obra utiliza instrumentos e um instrumento refere uma partitura, assim como as inversas.
        </p>
        <p>
            Tendo a ontologia criada, apenas foi necessário criar uma <i>stylesheet</i> <b>XSLT</b> que processasse o
            ficheiro <b>xml</b> e escrevesse para um ficheiro chamado <b>out.ttl</b> todas as obras, instrumentos e partituras, 
            na sintaxe pretendida para a ontologia que é <i>turtle</i>.
        </p>
        <p>
            Após processada a informação, bastou copiar o conteúdo do novo ficheiro <b>out.ttl</b>, 
            para o ficheiro original da ontologia criada, obtendo assim uma ontologia com todas as obras,
            instrumentos e partituras no ficheiro <b>arquivo.ttl</b>.
        </p>
        <p>
            Finalmente, foi importada a ontologia para o <b>GraphDB</b> de modo a podermos escrever <i>queries</i> em linguagem 
            <b>Sparql</b>, com a finalidade de responder às questões sugeridas. A resposta a estas questões estão presentes no
            ficheiro <i>queries.txt</i>.
        </p>
    </abstract>
    <deliverables>
        <deliverable path="pr.xml">Project Record XML</deliverable>
        <deliverable path="pr.xsl">Project Record XSLT</deliverable>
        <deliverable path="../arquivo-musica-digital.xml">Dataset do Arquivo</deliverable>
        <deliverable path="../arquivoTTL.xsl">Stylesheet do Arquivo</deliverable>
        <deliverable path="../arquivo.ttl">Ontologia do Arquivo</deliverable>
    </deliverables>
</pr>